# Создание и монтирование файловой системы

- - -

## Общая информация

Любой экземпляр файловой системы Vitis реально является обычным файлом,
представляющим из себя образ файловой системы `ext4` со специальным образом
организованными данными для Vitis. Каждому такому файлу назначается
петлевое устройство.

- - -

## Создание файла для петлевого устройства

### Пользовательская команда

Создать файловую систему можно следующей командой:

```
vitis mkfs -i <filesystem.image> -s <размер>
```

Данная команда должна выполняться с повышенными привилегиями.

Параметр «-i» указывает путь к образу файловой системы.
Опциональный параметр «-s» указывает размер образа в байтах или других единицах
при использовании специальных английских буквенных окончаний после числа:

- B — задаёт размер в байтах;
- K — задаёт размер в кибибайтах;
- M — задаёт размер в мебибайтах;
- G — задаёт размер в гибибайтах;
- T — задаёт размер в тебибайтах.

Если размер не задан, используется значение 10G.
Если задано число без буквы, оно интерпретируется как количество байт.
Минимальный допустимый размер равен 64 МиБ.

Операция будет прервана с выводом сообщения об ошибке в следующих случаях:
  - если файл `<filesystem.image>` уже существует;
  - если места на устройстве недостаточно;
  - если недостаточно прав доступа для создания файла.
Иные ошибочные случаи не определены.

### Эффект от выполнения команды

1. Создаётся пустой файл заданного размера по заданному пути.
Файлу даются права на чтение/запись/исполнение для всех.

2. Файл (посредством временного петлевого устройства)
размечается как файловая система `ext4`, а корень файловой системы
получает права на чтение/запись/исполнение для всех.

- - -

## Монтирование Vitis

Для монтирования существующей инициализированной системы Vitis
используется команда:

```
vitis mount -i <filesystem.image> [-m <точка/монтирования>]
```
Параметр «-i» указывает путь к файлу, служащему образом файловой системы.
Параметр «-m» указывает требуемую точку монтирования.

Данное действие требует **прав суперпользователя**.

Чтобы Vitis мог монтироваться, сначала
монтируется __хранилище данных Vitis__, т.е. содержимое файла-образа ext4.
Создаётся петлевое устройство с номером 81 или выше.
Для петлевого устройства создаётся директория
«/etc/vitis/loop*N*», где *N* — номер связанного петлевого устройства.
Эта директория будет использоваться как точка монтирования
петлевого устройства «/dev/loop*N*».
После создания директории в ней совершается обозначенное монтирование.
Такую точку монтирования будем называть первичной точной монтирования,
а также хранилищем данных Vitis.

Затем __хранилище данных__ монтируется как файловая система Vitis
в заданной точке монтирования.
Если параметр `-m` не указан, Vitis монтируется в «/etc/vitis/loop*N*-vitis»,
где *N* — номер связанного петлевого устройства.
В ином случае на точку монтирования создаётся символическая ссылка
с таким же именем — «/etc/vitis/loop*N*-vitis».

С одним экземпляром ФС Vitis может быть связано только одно петлевое
устройство.

- - -

## Размонтирование Vitis

Команда `umount` размонтирует примонтированную файловую систему Vitis.

Общий формат команды:  
`vitis umount -i <filesystem.image>`
или  
`vitis umount -m <mount/point>`

Параметр «-i» указывает путь к файлу, служащему образом файловой системы.  
Параметр «-m» указывает требуемую точку монтирования.

Два варианта команды взаимозаменяемы.

При этом размонтируются главная точка монтирования и первичная точка
монтирования (ext4).

